# Animation 3D [^1]

## Introduction

!!! info "L'animation 3D..."

    De nos films Disney préférés à nos jeux vidéo favoris, l’animation 3D est présente dans la plupart des œuvres que nous regardons et apprécions. La technologie ne cesse de s’améliorer, et les graphiques deviennent plus vivants, plus nets et plus cool.

    L’industrie du divertissement n’est cependant pas le seul à utiliser l’animation 3D. Cette dernière est largement employée dans l’enseignement, la médecine, l’architecture et, bien sûr, la publicité. De tous les styles d’animation, la 3D est sans conteste le plus demandé, notamment par les jeunes générations.

    Il est facile de comprendre pourquoi les gens aiment les animations 3D : elles sont fascinantes, attrayantes et constituent un excellent moyen de communication. Il n’est pas étonnant que tant d’entreprises y aient recours pour raconter l’histoire de leur marque, construire une image sympathique et attirer davantage de clients.

    Aujourd’hui, nous allons découvrir l’animation 3D, comment elle est réalisée, quelques conseils et astuces, quel logiciel d’animation 3D utiliser, et comment créer votre animation en ligne même si vous n’êtes pas un animateur professionnel.

    Vous êtes prêts ? C’est parti !

    - Qu’est-ce que l’animation 3D ?
    - Différence entre l’animation 3D et l’animation 2D
    - Processus d’animation 3D
    - Meilleurs logiciels d’animation 3D
    - Conseils et astuces pour l’animation 3D
    - Créez une animation 3D en ligne

## Qu’est-ce que c'est ?

!!! faq "Qu’est-ce que l’animation 3D ?"

    L’animation 3D consiste à placer des objets et des personnages dans un espace 3D et à les manipuler pour créer l’illusion du mouvement. Les objets sont conçus à partir de modèles 3D assimilés dans un environnement numérique avec des outils de modélisation 3D. Il est également possible de numériser des objets réels dans un ordinateur et d’en faire des prototypes d’objets animés en 3D.

    La mission des animateurs 3D est de déplacer les objets et les personnages d’une scène donnée de manière aussi réaliste que possible. Vous pouvez créer le personnage de dessin animé parfait, mais si ses mouvements sont irréguliers, robotiques ou maladroits, tout votre travail sera réduit à néant. C’est pourquoi les animateurs passent beaucoup de temps à étudier les principes de base du mouvement pour donner de la crédibilité à leurs animation
    ation3D
    
    <iframe width="800" height="450" src="https://www.youtube.com/embed/e9rS3ngQE2M" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    Avez-vous remarqué à quel point les mouvements des personnages en 3D étaient fluides et réalistes dans l’exemple ci-dessus ? Même si l’histoire se déroule dans un monde animé, ces derniers restent conformes à la phyation 2Dsique de notre monde – enfin, pour la plupart.

## Animation 3D / 2D

!!! info "Différence entre l’animation 3D et l’animation 2D"

    Les noms eux-mêmes indiquent la différence entre l’animation 3D et l’animation 2D, mais nous allons nous étendre un peu plus sur ce sujet pour montrer la différence dans les processus de création.

    L’animation 2D est plate car elle est basée sur un plan bidimensionnel avec des axes x et y. Pensez à Pinocchio, à l’original d’Aladdin et au Roi Lion, à La Petite Sirène, à Rick et Morty – la liste est longue. À l’aide d’un axe supplémentaire, la 3D ajoute une perception de profondeur aux animations, les rendant plus réalistes. 

    ![2D animation vs. 3D animation](images/reinedesneiges_3D.jpg)

    ###### Source : [3D Ace](https://3d-ace.com/press-room/articles/2d-vs-3d-animation-which-style-winning-1)

    L’animation 2D permet d’obtenir du mouvement par la succession rapide de scènes 2D, toutes légèrement différentes les unes des autres. L’animation 3D est effectuée en élaborant des modèles 3D et en les manœuvrant dans un cadre tridimensionnel. L’ajout d’un troisième axe permet de déplacer et de disposer les objets dans une scène, ce qui rend l’animation des personnages plus flexible.

## Processus d’animation 3D

Passons maintenant à la partie pratique : comment fonctionne l’animation 3D ? La pré-production n’est pas très différente de celle de l’animation 2D. Tout commence par l’élaboration d’un scénario et d’un storyboard, l’esquisse des personnages en 3D, la création des arrière-plans et la mise en place des bases du processus de production.

La totalité du processus d’animation est assez complexe et nuancée, mais voici les principales étapes de l’animation 3D.

!!! example "Etapes"

    === "1. Modélisation"

        Avant de disposer d’une scène fonctionnelle avec des interactions entre les personnages, nous devons d’abord créer nos personnages en 3D. Les personnages sont basés sur des modèles informatiques 3D, et leur création est appelée modélisation 3D. Un modèle 3D de base est un maillage de points, de lignes et de courbes disposés de manière à tracer un objet. Un ordinateur voit les modèles comme des formes géométriques pures. Ce n’est que lorsque des couleurs et des textures sont ajoutées que la maquette commence à ressembler à un objet réel.

        ![Baby Groot 3D model](images/modelisation_3D.jpg)

        ###### Source : [Free3D](https://free3d.com/3d-model/baby-groot-1569.html)

        Tout comme les humains et les animaux, un personnage a besoin d’un squelette contrôlable pour pouvoir bouger. Le squelettage ou rigging est le processus de production de ce squelette. Une fois le squelette formé, le modèle 3D (également appelé peau) est attaché au rig pour que le personnage soit prêt à être déplacé.

    === "2. Mise en page et animation"

        Lorsque les personnages 3D sont prêts, il est temps de procéder à leur animation, c’est-à-dire de les placer dans leurs scènes respectives et d’animer leurs mouvements à l’aide d’un logiciel d’animation 3D. Comme vous pouvez le voir dans la vidéo ci-dessous, les premières étapes du processus d’animation sont assez brutes ; les mouvements et les transitions sont nets et peu naturels.

        Une première ébauche aussi grossière est produite parce que les animateurs ne créent d’abord que les poses initiales et finales de tout mouvement. Ces poses sont appelées _images clés_. L’éclairage, le travail de caméra (choix des angles et de la profondeur d’un plan), les effets et autres détails sont ajoutés beaucoup plus tard pour obtenir l’animation finale et fluide que nous voyons sur nos écrans.

        <iframe width="800" height="450" src="https://www.youtube.com/embed/nIBunhmACak" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    === "3. Rendu"

        La dernière partie du processus de production d’une animation est le rendu. C’est à ce moment que l’animation est finalisée et exportée. Toutes étapes nécessite une grande attention aux détails pour que le rendu final soit parfaitement peaufiné

        Ici, le processus de production principal se termine et laisse place à la post-production, où les effets spéciaux, la musique, la voix off et les effets sonores sont ajoutés et synchronisés avec l’ensemble de l’animation.

        ![rendu animation 3D](images/rendu_animation_3D.png) 

        ###### Source : [Research Gate](https://www.researchgate.net/figure/Pipeline-for-3D-animated-film-production_fig2_323268334)

## Logiciels

!!! tip "Meilleurs logiciels d’animation 3D"

    La diversité des logiciels d’animation 3D peut sembler écrasante, mais vos compétences actuelles vous aideront à réduire vos choix. Si vous débutez dans l’animation 3D, recherchez des programmes adaptés aux débutants et mettez votre logiciel à niveau lorsque vous serez vraiment prêt. La plupart des outils proposent des essais gratuits, alors profitez-en pleinement avant de choisir un logiciel d’animation 3D auquel vous vous engagez.

    La spécification de vos besoins en matière d’animation est une autre étape essentielle pour choisir le bon logiciel d’animation. Quelles sont les fonctionnalités que vous recherchez ? Vous avez besoin d’effets visuels spectaculaires, de rendu en temps réel, de capture de mouvement, d’un outil spécialisé dans les modèles humains ou d’un outil pour la conception de produits ?

    Pour faciliter votre recherche d’un programme adapté, nous avons rassemblé une liste des meilleurs logiciels d’animation 3D. Jetez-y un coup d’œil :

    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/EMfdtog1NGY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

## Conseils et astuces

!!! tip "Conseils et astuces pour l’animation 3D"

    Il est vrai que l’animation 3D est un processus complexe, mais il existe un certain nombre de conseils et d’astuces pour le rendre beaucoup plus fluide. Bien sûr, votre processus de travail deviendra naturellement plus rapide et plus productif au fur et à mesure que vous acquerrez de l’expérience, mais voici quelques conseils d’animation 3D pour vous aider à tirer le meilleur parti de vos efforts.

    === "Le progrès technologique"

        La technologie évolue ; il y a des mises à jour constantes, de nouveaux logiciels informatiques, des fonctions améliorées, et il est parfois difficile de rester dans le coup. Mais si vous êtes résolu à rester à la pointe de votre domaine, vous devez évoluer avec la technologie.

        Les logiciels d’animation 3D ont beaucoup évolué et les bons outils peuvent vous faire gagner du temps pour travailler sur d’autres projets. Assurez-vous de choisir un logiciel d’animation 3D qui correspond à votre niveau de maîtrise. Il ne faut jamais opter pour des systèmes fantaisistes et complexes que vous ne serez pas en mesure d’utiliser efficacement.

        Une fois que vous avez choisi votre logiciel d’animation 3D, vous devez vraiment vous l’approprier. Prenez le temps de vous familiariser avec le programme, apprenez les raccourcis, adaptez l’outil à vos besoins, afin qu’il soutienne au mieux votre flux de travail.

        ![Maya Autodesk 3D animation tool](images/progrestechno_3D.jpg)

        ###### Source : [Autodesk](https://www.autodesk.com/products/maya/overview?support=ADVANCED&plc=MAYA&term=1-YEAR&quantity=1)

    === "Observation de la vie réelle"

        En tant qu’animateur 3D, vous remarquerez que plus le temps passe, plus vous vous transformez en observateur. En effet, votre objectif est de rendre vos personnages et objets 3D aussi réalistes que possible. Et la meilleure façon d’imiter la vie réelle est de savoir comment elle fonctionne.

        Observez et étudiez la physique de la vie de tous les jours. Cela ne signifie pas pour autant que vous devez obtenir un diplôme de physique. Il suffit de faire quelques recherches et de comprendre les effets de la gravité. Une connaissance de base de la gravité vous aidera à donner un poids raisonnable à vos objets et à rendre leurs mouvements plus convaincants.

        Il est toujours utile d’avoir une référence réelle avant de commencer à travailler sur vos animations. Vous voulez animer un saut ? Levez-vous de votre bureau et effectuez l’action vous-même ! Comment prenez-vous de l’élan avant de faire le saut ? Comment atterrissez-vous ? Où gardez-vous vos bras ? La capture de mouvement peut être très utile pour l’animation de personnages en 3D.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/iJyv9hYF0WA" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    === "Connaître les subtilités des émotions humaines"

        Si votre animation comprend des personnages en 3D et des interactions complexes entre eux, vous devrez consacrer une bonne partie de votre temps à l’animation faciale. Savoir dépeindre des émotions complexes est la clé pour transformer une bonne animation en une excellente.

        Il est difficile de s’attacher à un personnage animé s’il n’exprime pas des sentiments semblables à ceux des humains. Apprenez à imiter les expressions faciales et à savoir à quelle émotion chacune d’entre elles est liée si vous voulez maîtriser l’animation faciale. Ici encore, votre sens de l’observation vous servira. Regardez comment les gens communiquent, comment ils réagissent à leur environnement et comment ils transmettent certaines émotions.

        Vous pouvez prendre un miroir et étudier vos propres expressions si vous le souhaitez. Quelle que soit l’approche que vous adoptez, n’oubliez pas que l’animation faciale donne une personnalité à votre personnage, ce qui le rend beaucoup plus attachant.

        ![3D facial animation](images/emotions_3D.jpg)

        ###### Source : [Pinterest](https://www.pinterest.com/pin/492581277984635435/)

    === "D’abord les bases, ensuite les détails"

        Il est facile de se perdre dans le processus d’animation et de commencer à s’attarder sur les détails, en perdant de vue le contexte général. Vous pouvez gagner beaucoup de temps et de frustration si vous organisez intelligemment vos priorités – l’essentiel d’abord, les détails ensuite.

        Concentrez-vous d’abord sur vos poses clés, car elles sont indispensables pour faire avancer l’intrigue. Vous pourrez toujours retourner et compléter les détails plus tard, mais d’abord, assurez-vous que vous avez bien défini vos images clés. Cela vous permettra non seulement de suivre le timing, mais aussi de vous concentrer sur les motivations principales de vos personnages au lieu de vous laisser distraire par des détails insignifiants.

    === "Une bande démo peut rapporter gros"

        Notre prochain conseil ne concerne pas le processus d’animation lui-même, mais les animateurs 3D en tireront certainement profit. Que vous postuliez pour un emploi, un projet ou un concours, la façon dont vous vous présentez en dit long sur votre professionnalisme.

        <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/FSmQGB3_Vjs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

        La bande démo d’un animateur est le meilleur moyen de se présenter et de présenter son travail. En bref, une bande démo est une compilation de clips qui présentent vos meilleurs travaux et compétences aux clients ou aux employeurs. Votre bande démo ne doit pas être très longue, mais elle doit être soignée. En plus de l’envoyer à des employeurs potentiels, vous pouvez également la partager sur les réseaux sociaux pour accroître la visibilité de votre marque personnelle.

## Création

!!! tip "Créez une animation 3D en ligne"

    Si vous ne souhaitez pas apprendre à maîtriser un logiciel d’animation 3D, il existe un moyen plus simple de créer des animations 3D. Notre logiciel de création vidéo en ligne fournit des outils pour vous aider à réaliser des dessins animés, des vidéos éducatives, des explicatifs, des promotions de produits, et bien plus encore.

    L’éditeur vidéo est convivial et facile à utiliser, même si vous n’avez aucune expérience en matière d’animation. Notre célèbre _boîte à outils pour vidéos explicatives 3D_[^2] constitue un excellent choix pour la création d’animations 3D. Il met à votre disposition des personnages 3D et des arrière-plans animés prêts à l’emploi que vous pouvez personnaliser avec votre propre contenu.

    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/slmJOd2pXVc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

    Il ne vous reste plus qu’à choisir les scènes qui conviennent à votre scénario vidéo, à les organiser dans l’ordre de votre choix et à ajouter vos images, vos vidéos et votre texte.

    ![Renderforest 3D Explainer Toolkit scenes](images/creation_3D.jpg)

    La palette de couleurs, les transitions entre les scènes, ainsi que la musique peuvent être modifiées pour répondre à vos besoins d’animation. Vous pouvez ajouter une voix off à votre projet s’il nécessite une narration. N’hésitez pas à télécharger un fichier audio prêt à l’emploi ou à enregistrer votre voix off sur place grâce à notre outil intégré.

    Une fois votre belle animation terminée, prévisualisez le projet pour vous assurer que vous êtes pleinement satisfait du résultat. Si vous trouvez que votre vidéo a besoin d’être peaufinée, revenez en arrière et rééditez-la autant de fois que vous le souhaitez. Fini ? Exportez votre animation vidéo dans la qualité de votre choix et téléchargez-la en un instant.

## Synthèse

!!! tldr "Résumé"
    L’animation 3D a gagné plus d’aspects de notre vie que nous ne l’imaginons souvent. C’est un acteur clé dans la réalisation de films, la création de jeux, le développement des médias publics, la médecine, l’ingénierie, l’architecture, et la liste est encore longue. Avec le progrès constant des logiciels d’animation 3D, le fossé entre l’animation et le monde réel semble se resserrer.

    Contrairement à l’animation 2D, la 3D prend place dans un environnement tridimensionnel, d’où son nom. Cet article aborde le processus général de la production 3D, sa différence avec l’animation 2D, les conseils d’animation 3D, les meilleurs logiciels d’animation à utiliser et leur alternative en ligne pour préparer vos vidéos animées en quelques minutes.

    Nous espérons que cet article vous a été utile et qu’il vous a donné envie de créer de superbes animations !

[^1]: Source : [https://www.renderforest.com/fr/blog/3d-animation](https://www.renderforest.com/fr/blog/3d-animation)

[^2]: [Boîte à outils](https://www.renderforest.com/fr/template/3d-explainer-video-toolkit)
